\chapter{Implementacja}
\par
Rozdział ten zawiera opis środowiska które zostało użyte do stworzenia implementacji, a także architektury samej aplikacji.

\section{Środowisko pracy}

\subsection{Język C++}
\par
Do implementacji aplikacji \texttt{MRU} został użyty język C++ w standardzie z roku 2003 (ISO/IEC 14882:2003).
Język C++ jest dojrzałym, wieloplatformowym językiem programowania średniego poziomu, używanym od wielu lat przez programistów na całym świecie do tworzenia aplikacji, sterowników czy nawet systemów operacyjnych. Dzięki kompatybilności z C\footnote{C++ nie jest całkowicie kompatybilny z  C, jednak różnice w obu tych językach są na tyle małe że zwykle nie wpływają negatywnie na kompatybilność (szczególnie na poziomie ABI).} pozwala na wykorzystanie wielu istniejących bibliotek napisanych zarówno w C jak i C++.

\subsection{LLVM Clang}
\par
\texttt{LLVM} --- Low Level Virtual Machine --- jest modułową architekturą do budowy kompilatorów. Pozwala ona na oddzielenie parserów różnych języków programowania (frontendów) od modułu optymalizacji (wspólnych dla wszystkich języków kompilowalnych) i emiterów kodu bajtowego (backendów) dla różnych platform.

\par
Clang jest frontendem języków C i C++ dla architektury \texttt{LLVM}. Projekt jest otwarty (wydawany na licencji BSD) i zdobywa coraz większą popularność\footnote{Od listopada 2012 Clang stał się domyślnym kompilatorem dla systemu FreeBSD} dorównując i przewyższając w niektórych testach GCC.

\subsection{System operacyjny FreeBSD}
\par
System FreeBSD jest systemem operacyjnym z rodziny BSD wywodzącej się z kolei z rodziny \texttt{UNIX}-ów. Podobnie do dystrybucji GNU/Linux, sam w sobie wraz w wieloma, otwartymi bibliotekami tworzonymi przez społeczność stanowi środowisko przyjazne programistom.

\subsection{Mercurial}
\par
Do zarządzania plikami źródłowymi oraz kopią zapasową został wykorzystany rozproszony system kontroli wersji Mercurial. Wraz z serwisem bitbucket.org pozwala on na synchronizację kodów źródłowych między wieloma maszynami, ułatwiając tym samym pracę nad pojedynczym projektem wielu programistów.
\par
W odróżnieniu od scentralizowanych systemów kontroli wersji takich jak SVN, Mercurial, podobnie jak Git nie wymaga pojedynczego serwera, ani serwera w ogóle. Pełne repozytorium jest trzymane na każdej maszynie z której korzysta programista, a praca różnych programistów (zmiany w kodzie) może być synchronizowana między nimi samymi.

\subsection{CMake}
\par
Aby projekt był jak najbardziej przenośny i niezależny od platformy, ważne jest aby jego proces budowania był również taki był.
W celu zapewnienia łatwego wsparcia dla budowania projektu na wielu platformach i wielu łańcuchach narzędziowych, MRU stosuje CMake --- narzędzie do zarządzania procesem kompilacji i zależnościami.
\par
CMake pozwala programiście określić z jakich elementów składa się program i jakich zewnętrznych zasobów (bibliotek) wymaga. Narzędzie następnie interpretuje skryptowy plik konfiguracyjny i tworzy natywne dla danej platformy pliki projektowe zawierające odpowiednią do zbudowania projektu konfigurację.

\subsection{vim}

\section{Wykorzystane biblioteki}

\subsection{SigC++}

\subsection{\texttt{boost::filesystem}}

\subsection{\texttt{boost::property\_tree}}

\subsection{\texttt{boost::program\_options}}
\subsection{wxWidgets}
\subsection{ICU}

\section{Rdzeń aplikacji - klasa MruCore}

\section{Wyrażenia zawierające metatagi}

\section{System modułów i jego implementacja}

\section{Typy modułów w MRU}

\section{Moduły UI}
\subsection{wxWidgetsUi}
\subsection{TextUi}

\section{Moduły output}
\subsection{GenericBoost}

\section{Moduły metatagów}
\subsection{Count}
\subsection{Audio}
\subsection{CRC}
\subsection{ToLower}

\label{}
